---
title: "9. Přetečení zásobníku"
weight: 1
# bookFlatSection: false
# bookToc: true
# bookHidden: false
# bookCollapseSection: false
# bookComments: true
---

# Útok pomocí přetečení zásobníku
## Domácí příprava
Většina informací potřebných pro řešení této úlohy zazněla na [přednášce][pr]. Dále
se vám může hodit vědět následující:
- Jak funguje protokol [HTTP 1.1][1] ([specifikace][2])
- K čemu slouží příkaz `nm`.
- [Základní příkazy debuggeru gdb][3]: `run`, `break`, `print`, `next`, `step`,
  `nexti`, `stepi`, `layout asm`, `layout regs`. Kromě `gdb` můžete použít i
  jiné debuggery, či grafické nadstavby.
- Práce s assemblerem a strojovým kódem:

  - Pokud budete potřebovat přeložit assembler do 32bitového
    strojového kódu, můžete použít příkaz `as -32`, či `gcc -m32
    source.s` (`gcc` automaticky kompiluje přípony `.s` a `.S` pouze
    assemblerem).

    Příklad:
    ```sh
    as -32 -o prog <<'EOF'
    mov $1,%eax
    add $2,%eax
    EOF
    ```

    Výsledek můžete zkontrolovat disassemblováním výsledné binárky:
    ```shell-session
    $ objdump -d prog
    00000000 <.text>:
       0:	b8 01 00 00 00       	mov    $0x1,%eax
       5:	83 c0 02             	add    $0x2,%eax
    ```
    Soubor `prog` obsahuje kromě binárních strojových instrukcí ještě
    další informace, které při útoku většinou nepotřebujeme – např. hlavičku ELF souboru.

  - Příkazem `objcopy` můžete vykopírovat “holé” strojové instrukce z programu.
    Např. příkaz
    ```bash
    objcopy -O binary --only-section=.text --only-section=.rodata prog prog.bin
    ```
    vykopíruje z programu `prog` kód (`.text`) a read-only data (globální
    proměnné deklarované jako `const`).
  - Disassemblovat “holou” binárku (např. soubor `prog.bin` vytvořený výše
    uvedeným příkazem `objcopy`) můžete příkazem
    ```bash
    objdump -D -b binary -m i386 prog.bin
    ```
    nebo
    ```bash
    ndisasm -b 32 prog.bin
    ```
- Ke komunikaci s webovým serverem nemusíte používat jen webový prohlížeč, ale
  třeba i nástroje `nc`, `wget` nebo `curl`.

[1]: https://en.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Transfer_Protocol#Request_message
[2]: https://tools.ietf.org/html/rfc7230#section-3
[3]: https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Command-and-Variable-Index.html#Command-and-Variable-Index
[pr]: ../../prednasky/pdf/lekce08_security.pdf

# Zadání úlohy
{{< hint info >}}
Tato úloha není povinná.
{{< /hint >}}

Vytvořte útok na [tento webový server][4]. Můžete si vybrat z několika různě
složitých variant útoku:
1. Způsobte, že server vypíše na svůj standardní výstup řádku “`pwned!`” (bez
   uvozovek) -- 4 body.
2. Zjistěte, co je na serveru v souboru `/tmp/secret.txt` -- 5 bodů.
3. Změňte obrázek na [produkčním serveru][4] -- více jak 5 bodů (záleží na
   domluvě se cvičícím).

Do odevzdávacího systému nahrávejte archiv, který bude obsahovat všechny vaše
zdrojové soubory a spustitelný soubor `exploit`. Ten bude spuštěn a jako
parametr mu bude předáno URL webového serveru, na který má zaútočit -- např.
`./exploit http://localhost:8080`. V případě 1. varianty zadání nebude na
stdout vypsáno nic (`pwned!` se vypíše na straně serveru), u 2. varianty se tam
vypíše obsah souboru `/tmp/secret.txt`. 3. variantu odevzdávací systém
netestuje, počítá se pouze změna obrázku na produkčním serveru. Soubor
`exploit` může být např.  skript, který přeloží, co je potřeba, a spustí
vlastní útok.

[4]: http://rtime.felk.cvut.cz:8080/

# Nápověda

- Doporučujeme obstarat si binárku serveru (neprozradíme vám jak a
  kde, ale určitě na to přijdete :-) a vyvíjet útok lokálně. Když
  uspějete lokálně, vyzkoušejte to na [našem serveru][4] (smysl má
  pouze varianta 2) a pak svůj útok nahrajte do upload systému.
- Budete potřebovat znát alespoň [základy HTTP protokolu][5].
- Server je 32bitový program, ale to byste určitě zjistili i sami.
- Abychom vám hackování trochu ulehčili, podstatné části kódu serveru,
  zpracovávající HTTP požadavky, nepracují s nulou ukončenými řetězci.
- Může se vám hodit nástroj [radare][], který používá mnoho profesionálů.
  Základní informace o použití radare jako debuggeru najdete [zde][6] či
  [zde][7]. Další alternativou je nástroj [IDA Free][ida_free].
- Zajímavé odkazy:
  - [Smashing The Stack For Fun And Profit](https://insecure.org/stf/smashstack.html)
  - [Stack based buffer overflow on 64 bit Linux](https://ret2rop.blogspot.com/2018/08/stack-based-buffer-overflow-x64.html)
  - [Return to libc on modern 32 bit and 64 bit Linux](https://ret2rop.blogspot.com/2018/08/return-to-libc.html)
  - [Can we bruteforce ASLR?](https://ret2rop.blogspot.com/2018/08/can-we-bruteforce-aslr.html)
- Další nápovědu můžete získat na [gitlabu][gitlab].

# Materiály pro úlohu na cvičení


- [exploitable.zip](./1exploitable.zip) – k dispozici je jak dynamicky linkovaná `exploitable` (výrazně jednodušší čtení disassembly), tak staticky linkovaná `exploitable-static` (pro případ, že vám nejde spustit `exploitable`)
- [exploit-tools.zip](./2exploit-tools.zip) – nástroje pro provedení exploitu, doporučuji stáhnout až po zjištění co samotná binárka `exploitable` dělá

[5]: https://cs.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Transfer_Protocol
[radare]: http://www.radare.org/r/
[ida_free]: https://hex-rays.com/ida-free/
[6]: https://github.com/radare/radare2/blob/master/doc/intro.md#debugger
[7]: https://book.rada.re/first_steps/basic_debugger_session.html
[gitlab]: https://gitlab.fel.cvut.cz/osy/osy.pages.fel.cvut.cz/-/issues/new?issue[title]=09exploit&issue[description]=What%27s%20your%20question
